**展城館**（），是以[香港未來的](../Page/香港.md "wikilink")[城市規劃與大型](../Page/城市規劃.md "wikilink")[基礎設施為主題的展覽館](../Page/基礎設施.md "wikilink")，是由[香港規劃署負責籌辦與管理](../Page/香港規劃署.md "wikilink")\[1\]。其前身於2002年7月3日啟用的**香港規劃及基建展覽館**，臨時館址一直位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[中西區](../Page/中西區_\(香港\).md "wikilink")[中環](../Page/中環.md "wikilink")[愛丁堡廣場](../Page/愛丁堡廣場.md "wikilink")3號地下，直至2009年4月開始暫停開放，並且遷往[美利道停車場大廈的臨時館址](../Page/美利道停車場大廈.md "wikilink")，以騰出空間為原址進行擴建，成為永久展館。擴建工程於2012年6月完成，於8月20日開幕，並且更改名稱為展城館，於8月20日起正式開放予公眾參觀。

## 沿革

展城館原址為附屬建築物毗鄰大會堂低座的市政局大樓，1976年5月18日落成，之後耗資120萬港元興建的[市政局大樓展覽中心](../Page/市政局大樓展覽中心.md "wikilink")，於1997年12月至1999年12月31日期間免費開放，介紹[市政局的發展歷程](../Page/市政局.md "wikilink")。市政局解散後，原址曾經被作為[食物環境衞生署辦公室](../Page/食物環境衞生署.md "wikilink")。2002年，大樓地下層被更改興建為香港規劃及基建展覽館臨時展館，展覽館以上的1至4樓則為食物環境衛生署及[酒牌局辦公室](../Page/酒牌局.md "wikilink")。

### 永久展館

按照原來計劃，愛丁堡廣場館址僅為臨時展館，永久展館原定建於位於新的[香港政府總部內](../Page/政府總部_\(添馬艦\).md "wikilink")，總建築樓面面積約24,000平方米\[2\]。但是由於立法會的各政黨要求降低政府總部的發展密度，政府其後唯有刪除了此計劃\[3\]\[4\]，退而求其次於原址擴建。擴建計劃中，永久展館將會使用整座建築物的5層，整個擴建計劃耗資2.5億港元，完成後將會可以提供近3,200平方米的總建築樓面面積\[5\]\[6\]，比起政府原定希望推出的方案大幅地縮減了近85%。擴建工程於2009年展開，位於大會堂側的原館址於4月21日暫停開放。工程期間香港規劃及基建展覽館遷往[美利道停車場大廈地下](../Page/美利道停車場大廈.md "wikilink")，於同年6月開放。\[7\]擴建工程於2012年6月完成，並且於同年8月20日開幕，名稱亦更改為展城館，8月22日起正式開放予市民參觀。

## 展覽內容

### 愛丁堡廣場臨時展館

[HK_HongKongPlanningAndInfrastructureExhibitionGallery.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_HongKongPlanningAndInfrastructureExhibitionGallery.JPG "fig:HK_HongKongPlanningAndInfrastructureExhibitionGallery.JPG")

展館位於中環愛丁堡廣場3號地下，位於[香港大會堂低座旁邊](../Page/香港大會堂.md "wikilink")，佔地約460平方米，由The
Oval
Partnership設計，於2002年7月3日至2009年4月20日期間運作。館內的展覽內容主要涵蓋香港的「城市規劃」、「旅遊」、「運輸物流」和「環境保護」等四方面，透過[多媒體展品](../Page/多媒體.md "wikilink")、立體模型及互動遊戲介紹香港未來的規劃發展。

  - 重點展品

<!-- end list -->

  - 海港新發展全景——參觀者可透過270度視角的[電腦動畫](../Page/電腦動畫.md "wikilink")，感受親身漫步[中環至](../Page/中環.md "wikilink")[灣仔的海濱長廊及置身](../Page/灣仔.md "wikilink")[西九龍文娛藝術區內](../Page/西九龍文娛藝術區.md "wikilink")。
  - [中環新海濱](../Page/中環新海濱.md "wikilink")、[香港濕地公園概念模型](../Page/香港濕地公園.md "wikilink")
  - [西九龍填海區概念規劃比賽冠軍](../Page/西九龍填海區.md "wikilink")——[Foster +
    Partners帶領小組的概念模型](../Page/Foster_+_Partners.md "wikilink")
  - 翱翔新市鎮——參觀者可透過[虛擬飛行](../Page/虛擬飛行.md "wikilink")，鳥瞰[沙田](../Page/沙田_\(香港\).md "wikilink")、[東涌和](../Page/東涌.md "wikilink")[將軍澳等](../Page/將軍澳.md "wikilink")[新市鎮](../Page/新市鎮.md "wikilink")。
  - 旅遊萬花筒——參觀者可以選擇香港18個最受歡迎的旅遊景點作為背景，為自己拍攝照片，然後以[電郵方式給家人和朋友](../Page/電郵.md "wikilink")。
  - 基建走廊——一幅長約18.5米，按1：2500比例製成的香港模型（東起[西貢](../Page/西貢.md "wikilink")，西至[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")），模型參照現實建物及規劃藍圖，呈現多個現有與已規劃的主要基建計劃。參觀者只要按動熒幕，就可以欣賞有關基建項目及規劃計劃的短片，配以特別的燈光效果。

[File:HongKongInfrastructure2006-1.jpg|展館內部](File:HongKongInfrastructure2006-1.jpg%7C展館內部)
<File:HK> EdinburghPlace West-Kln
Foster-n-Partners.jpg|西九龍填海區概念規劃比賽冠軍概念模型
[File:HongKongInfrastructure2006-2.jpg|基建走廊](File:HongKongInfrastructure2006-2.jpg%7C基建走廊)

### 美利道停車場大廈臨時展館

[HK_Planning_&_Infrastructure_Exhibition_Gallery_Murray_Road.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Planning_&_Infrastructure_Exhibition_Gallery_Murray_Road.jpg "fig:HK_Planning_&_Infrastructure_Exhibition_Gallery_Murray_Road.jpg")

展館位於中環美利道2號[美利道停車場大廈地下](../Page/美利道停車場大廈.md "wikilink")，面積與愛丁堡廣場臨時展館相若，於2009年6月1日起運作，2012年5月1日關閉。館內的展覽內容主要涵蓋六個部份，包括「香港的印記」、「香港
2030」、「新啟德」、「運輸及物流」、「可持續發展」和「生活環境」。透過多媒體展品及立體模型，介紹香港未來的規劃發展。

  - 香港的印記——展示由1841年開埠至2008年香港人口的數目
  - 香港2030——參觀者可在該處欣賞短片，介紹三大規劃方向的發展策略
  - 新啟德——參觀者可透過立體模型及展版了解啟德發展區發展背景及特色
  - 運輸及物流——透過多媒體投射技術了解貫通香港與珠三角地區的鐵路及道路網
  - 可持續發展——透過多媒體投射技術及展版了解對歷史建築保護及郊野公園資料
  - 生活環境——透過影片及展版認識始何規劃優質海旁地區

<File:HK> Planning & Infrastructure Exhibition Gallery
Interior1.jpg|香港的印記 <File:HK> Planning & Infrastructure
Exhibition Gallery Interior2.jpg|香港 2030 <File:HK> 香港規劃及基建展覽館 Planning &
Infrastructure Exhibition Gallery Feb-2010 New Kai Tak
introduction.jpg|新啟德 <File:HK> Planning & Infrastructure Exhibition
Gallery Interior3.jpg|可持續發展

### 愛丁堡廣場永久展館

[City_Gallery_Great_World_Cities_201307.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:City_Gallery_Great_World_Cities_201307.jpg "fig:City_Gallery_Great_World_Cities_201307.jpg")
[City_Gallery_Escalator_201307.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:City_Gallery_Escalator_201307.jpg "fig:City_Gallery_Escalator_201307.jpg")
展館位於中環愛丁堡廣場3號地下，位於[香港大會堂低座旁邊](../Page/香港大會堂.md "wikilink")，佔地約3,200平方米，合共5層，採用了[無障礙設施](../Page/無障礙設施.md "wikilink")，展城館於2012年8月1日開幕，8月22日起正式開放予市民參觀。展城館由The
Oval
Partnership設計，展出55件[展覽品](../Page/展覽品.md "wikilink")，向公眾展示對香港規劃的建議，並且透過多媒體展覽品展示，促進公眾認識香港的[基礎建設](../Page/基礎建設.md "wikilink")。

#### 地下

  - 「香港大會堂附屬建築物的歷史」——介紹展城館所處建築物的歷史
  - 「卓越的國際城市」——比較香港和世界各地城市的城市發展。
  - 「獨特的香港」——展示香港的城市地標，與獨特的霓虹光管招牌。
  - 「專題展覽」
  - 貯物櫃

#### 一樓

  - 「獨特的香港」——展示香港的舊建築
  - 「生活環境」——展示不同的城市規劃準則
  - 「保護文物」——展示如何以科技修復文物，透過觀眾投票，檢示保護文物的考慮因素，和標示香港法定古蹟的分級和地點
  - 「下一世紀的香港」——展示了中外各地對未來城市的構想

<File:City> Gallery Living Environment 201307.jpg|生活環境 <File:City>
Gallery Protecting our heritage Theatre 201307.jpg|保護文物 <File:City>
Gallery HK Next Century 201307.jpg|下一世紀的香港

#### 二樓

  - 「獨特的香港」——透過港鐵事站設計展示[香港交通工具](../Page/香港交通工具.md "wikilink")
  - 照相館——參觀者可以製作不同背景的數碼照片
  - 「策略宏圖」——介紹香港規劃策略
  - 「策略性基建設施」——佈置成為[船艙](../Page/船艙.md "wikilink")，介紹香港的地下[基礎建設和興建及維護這些設施所遇到的問題](../Page/基礎建設.md "wikilink")
  - 「交通及運輸」——佈置成為[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[筲箕灣站](../Page/筲箕灣站.md "wikilink")，介紹[香港交通及未來的運輸設施](../Page/香港交通.md "wikilink")
  - 「可持續發展的香港」——介紹香港的[可持續發展及消閒及康樂好去處](../Page/可持續發展.md "wikilink")

<File:City> Gallery Sustainable HK 201307.jpg|可持續發展的香港 <File:City>
Gallery The Strategic Picture 201307.jpg|策略宏圖 <File:City> Gallery
Strategic Infrastructure 201307.jpg|策略性基建設施 <File:City> Gallery
Transportation & Communication 201307.jpg|交通及運輸

#### 三樓

  - 多用途廳——與「主題放映」放映廳合併後可以容納180人使用。\[8\]
  - 「主題放映」——播放香港過去及未來不同時代的發展建設。屏幕設有一幅[三維香港全圖](../Page/三維.md "wikilink")，屏幕前面放置了一個香港市區模型。
  - 「規劃過程」——展示香港的規劃史與規劃過程。
  - 「土地開拓」——展示[九龍與](../Page/九龍.md "wikilink")[香港島北岸不同年代的發展建設](../Page/香港島.md "wikilink")。

<File:City> Gallery Main Show 201307.jpg|主題放映廳樓底高2層，可見上方的資源中心
<File:City> Gallery Planning Processes 201307.jpg|規劃過程 <File:City>
Gallery Planning Processes View1 201307.jpg|土地開拓

#### 四樓

  - [會議室](../Page/會議室.md "wikilink")
  - 資源中心——收藏了關於規劃和基建設施的[書籍和期刊](../Page/書籍.md "wikilink")，參觀者亦可以利用其網上書目檢索系統搜尋書刊。此外，資源中心設有閱讀區。\[9\]
  - [育嬰室](../Page/育嬰室.md "wikilink")

#### 專體展覽

於2012年8月1日至9月21日，地下專題展覽區舉行「香港的獨特縮影」展覽，以19位藝術家的32件微型藝術作品，展示香港獨特的面貌\[10\]\[11\]\[12\]

為慶祝香港回歸二十周年，三樓多用途廳及主題放映曾在2017年6-7月臨時改建為「香港無限」展覽，而展城館外的公共空間亦曾設置「樂．遊香港」展覽，以配合各政府機構慶祝回歸活動。

## 開放時間

  - 上午10時至下午6時（逢星期二休館，公眾假期除外）
  - 農曆新年初一及初二休館
  - 免費入場\[13\]

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #ffffff; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #ffffff; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #ffffff; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")、<font color="{{港島綫色彩}}">█</font>[港島綫](../Page/港島綫.md "wikilink")：[中環站K出入口](../Page/中環站.md "wikilink")
  - <font color="{{東涌綫色彩}}">█</font>[東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink")、<font color={{機場快綫色彩}}>█</font>[機場快綫](../Page/機場快綫.md "wikilink")：[香港站A出入口](../Page/香港站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 小巴

<!-- end list -->

  - 綠色[專線小巴](../Page/專線小巴.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 紅色[公共小巴](../Page/公共小巴.md "wikilink")
      - 西環－銅鑼灣、荃灣－灣仔

<!-- end list -->

  - 行人天橋

<!-- end list -->

  - [中區行人天橋系統](../Page/中區行人天橋系統.md "wikilink")

</div>

</div>

## 參考資料

<div class="references-small">

<references/>

</div>

## 外部連結

  - [展城館](http://www.citygallery.gov.hk/tc/index.html)
  - [香港規劃及基建展覽館](https://web.archive.org/web/20100527210642/http://www.infrastructuregallery.gov.hk/)
  - [香港旅遊發展局的景點介紹](http://www.hkta.org/taiwan/heritage/museums/mu_hk_0012.jhtml)

[Category:香港規劃博物館](../Category/香港規劃博物館.md "wikilink")
[Category:中環](../Category/中環.md "wikilink")

1.  [最新消息](http://www.citygallery.gov.hk/tc/whats-new/index.html)展城館開幕典禮
    (只招待獲邀人士)
2.  《[在添馬艦基地舊址擬建的特區政府總部大樓、立法會大樓、展覽館及文娛用地](http://www.legco.gov.hk/yr02-03/chinese/panels/plw/papers/plw0404cb1-1245-3c.pdf)》，香港立法會規劃地政及工程事務委員會，2003年4月4日
3.  [添馬艦發展擬設高度限制](http://www.news.gov.hk/tc/category/infrastructureandlogistics/051116/html/051116tc06005.htm)
    ，香港政府新聞網，2005年11月16日
4.  [新政府總部縮水一半](http://www.singpao.com/20060305/local/818570.html)，成報，2006年3月5日
5.  [政府擬2.5億建永久基建展館](https://web.archive.org/web/20080604021136/http://hk.news.yahoo.com/080531/60/2uyvt.html)，星島日報，2008年6月1日
6.  [基建展覽館擴建
    憂難融合大會堂](https://web.archive.org/web/20080605225431/http://hk.news.yahoo.com/080531/12/2uyqq.html)，明報，2008年6月1日
7.  [通告](http://www.infrastructuregallery.gov.hk/notice.jpg) -
    香港規劃及基建展覽館
8.  [展城館場地設施"](http://www.citygallery.gov.hk/tc/about-us/facilities.html)
9.  [資源中心](http://www.citygallery.gov.hk/tc/resource-centre/index.html)
10. [專題展覽：獨特的香港縮影](http://www.citygallery.gov.hk/tc/whats-new/index.html)
11. [耗資逾二億展城館開幕](http://hk.news.yahoo.com/耗資逾二億展城館開幕-220850897.html)
    《星島日報》 2012年8月21日
12. [展城館開幕
    微縮模型訴說香港歷史](https://archive.is/20130105133554/hk.news.yahoo.com/%E5%B1%95%E5%9F%8E%E9%A4%A8%E9%96%8B%E5%B9%95-%E5%BE%AE%E7%B8%AE%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E8%A8%B4%E8%AA%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%B7%E5%8F%B2-211921637.html)
    《明報》 2012年8月21日
13. [展城館今開幕免費參觀](https://archive.is/20130105173326/hk.news.yahoo.com/%E5%B1%95%E5%9F%8E%E9%A4%A8%E4%BB%8A%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%85%8D%E8%B2%BB%E5%8F%83%E8%A7%80-085204822.html)
    《明報》 2012年8月20日